<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="tei_all_ja_450.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ja">『東漸新誌』序文：我らが欲するもの</title>
            <title xml:lang="de">Was wir wollen?</title>
            <author xml:lang="ja"><idno type="VIAF">15096</idno><persName>森林太郎</persName></author>
            <author xml:lang="ja"><idno type="VIAF">121686301</idno><persName>北尾次郎</persName></author>
            <author xml:lang="ja"><idno type="VIAF">258157539</idno><persName>藤山治一</persName></author>
            <author xml:lang="ja"><idno type="VIAF">40151069</idno><persName>寺田勇吉</persName></author>
            <respStmt>
               <resp xml:lang="ja">翻刻</resp>
               <persName xml:lang="ja">石原あえか</persName>
               <persName xml:lang="ja">鶴田奈月</persName>
            </respStmt>
            <respStmt style="display: none;">
               <resp xml:lang="ja">TEIエンコーディング</resp>
               <persName xml:lang="ja">中村美里</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>東京大学総合文化研究科・教養学部</publisher>
            <distributor>東京大学学術資産アーカイブ化推進室</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <orgName>東京大学総合文化研究科・教養学部</orgName>
                  <street>目黒区駒場3-8-1</street>
                  <settlement>東京都</settlement>
                  <postCode>153-0041</postCode>
               </address>
            </pubPlace>
            <date when="2023-02-06">2023年2月6日</date>
            <availability>
               <licence
                  target="https://www.lib.u-tokyo.ac.jp/ja/library/contents/archives-top/reuse"
                  >東京大学総合文化研究科・教養学部の規定による</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution> 東京大学総合文化研究科・教養学部 <address>
                        <addrLine>目黒区駒場3-8-1</addrLine>
                        <district>東京都</district>
                        <country>日本</country>
                     </address>
                  </institution>
                  <idno>IV:C:397</idno>
                  <idno type="URI"
                     >https://iiif.dl.itc.u-tokyo.ac.jp/repo/s/ichiko/document/d99de8a4-5abf-92ef-8efb-6770cce89e22</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <extent>1 v. <dimensions unit="cm">
                              <height>27</height>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <p>Von West nach Ost（『東漸新誌』）は、独逸文雑誌會が<date when="1889-01">1889年1月</date>に創刊した日本初のドイツ語雑誌。実際の編集・刊行を行った実行会員は、森鷗外を筆頭に、北尾次郎、藤山治一、寺田勇吉の計4名である。
                        　</p>
                  </origin>
                  <provenance>
                     <p><date when="2018">2018年</date>に東京大学総合文化研究科・教養学部において井戸田総一郎氏（明治大学文学部教授）と村松洋氏（科学技術史研究者）により発見された。1号から10号までの合本形態で全170頁から成る（ただし創刊号の7-10頁を欠く）。
                     </p>
                  </provenance>
               </history>
            </msDesc>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <author>森林太郎</author>
                  <author>北尾次郎</author>
                  <author>藤山治一</author>
                  <author>寺田勇吉</author>
                  <title xml:lang="ja">『東漸新誌』序文：我らが欲するもの</title>
                  <title xml:lang="de">Was wir wollen?</title>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title xml:lang="ja">東漸新誌</title>
                  <title xml:lang="de">Von West nach Ost</title>
                  <imprint>
                     <date when="1889">1889</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="3">1-3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               テキストデータについて / Über die Textdaten
               <list>
                  <item xml:lang="ja">これは東京大学駒場図書館が所蔵する日本初のドイツ語雑誌『東漸新誌』創刊号に掲載された巻頭文「我らが欲するもの」の翻刻テキストデータである。署名が無いので執筆者は不明だが、本誌4名の編集委員、すなわち森・北尾・藤山・寺田が共同執筆した序文ないしは「宣言書」 と位置づけられる。詳細については2024年1月発行の『ドイツ・ヨーロッパ研究』所収論文を参考にされたい。なお、当該論文末には注釈付で全文和訳がある。<lb/><lb/>
                     <ref target="http://www.desk.c.u-tokyo.ac.jp/j/books_bk_es_update.html">「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</ref><lb/></item>
                  <item xml:lang="de">Es geht um die Transkription des Vorworts „Was wir wollen？“ aus der ersten deutschsprachigen Zeitschrift in Japan: Von West nach Ost (Bd. 1) im Besitz der Komaba-Bibliothek an der Universität Tokio. Zwar trägt der Text keine Verfasserangabe, aber es ist mit hoher Wahrscheinlichkeit davon auszugehen, dass er als Vorwort bzw. Zielstellung der neuen Publikation von den vier Mitgliedern dieses Redaktionsausschusses verfasst worden ist, nämlich von Mori, Kitao, Fujiyama und Terada. Wer mehr darüber erfahren möchte, lese bitte den Beitrag in European Studies (Vol. 23, Januar 2024): <ref target="http://www.desk.c.u-tokyo.ac.jp/d/books_bk_es_update.html">Über das Vorwort „Was wir wollen?“ Die japanische Übersetzung und die Geschichte der Entstehung der ersten deutschsprachigen Zeitschrift in Japan: Von West nach Ost.</ref> An dessen Ende befindet sich eine Volltextübersetzung mit Anmerkungen.</item>
                  <item xml:lang="ja">テクスト翻刻：鶴田奈月<lb/>注釈および監修責任：石原あえか</item>
                  <item xml:lang="de">Transkribiert von Natsuki TSURUTA (Doktorandin der Graduate School of Arts and Sciences) unter der Leitung und Gesamtverantwortung von Prof. Dr. Aeka ISHIHARA (Graduate School of Arts and Sciences); mit zusätzlichen Anmerkungen von Prof. Dr. Aeka ISHIHARA</item>
                  <item xml:lang="ja">システム構築: 中村覚（史料編纂所助教 兼 附属図書館学術資産アーカイブ化推進室員）</item>
                  <item xml:lang="de">System für das Digital-Archiv, aufgebaut von Dr. Satoru NAKAMURA (Historiographical Institute)</item>
                  <item xml:lang="ja">TEIエンコーディング: 中村美里（附属図書館学術資産アーカイブ化推進室員）</item>
                  <item xml:lang="de">TEI-Encoding von Misa NAKAMURA (General-Library)</item>
               </list>
            </p>
            <p>
               凡例 / Vorbemerkungen
               <list>
                  <item xml:lang="ja">(1)原文テクストの歴史的正書法と綴りのまま翻刻しているが、クリックすると現在の綴りが表示されるようにした（赤字部分）。明らかな誤字脱字も同様に修正した。</item>
                  <item xml:lang="de">(1)Die historische Diktion und Rechtschreibung des Originals wurden grundsätzlich beibehalten. Wo jedoch erforderlich, wird bei Anklicken auch die heutige Schreibweise dargestellt (rot unterlegte Passagen). Offensichtliche Druckfehler wurden ohne weitere Anmerkung korrigiert.</item>
                  <item xml:lang="ja">(2)作品名は青字で表示している。</item>
                  <item xml:lang="de">(2)Die Titel von literarischen Werken sind kursiv geschrieben und in Blau markiert.</item>
                  <item xml:lang="ja">(3)［ ］内のコンマは現代正書法にならって、また数字はページの区切りをあらわしている。</item>
                  <item xml:lang="de">(3)Die Kommata in Klammern [ ] sind nach heutigen Regeln eingefügt worden, um sonst schwer zu durchschauende Satzstrukturen deutlich zu machen. Die in Klammern [ ] gesetzten Zahlen zeigen Seitenumbrüche an.</item>
               </list>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>
         <head style="text-align: center;">Was wir wollen?</head>
         <pb n="1"/>
         <p>
            Seit Commodore Perry das lange verschlossene Japan dem allgemeinen Völkerverkehr eröffnete, seit Japan, das Land im letzen Ostsaum der alten Welt[,] mit modernen Culturstaaten [des] Westens in Berührung gekommen ist, sind schon 30 Jahre <choice><orig>verflossen</orig><reg>現在なら「vergangen」</reg></choice>, und welche gewaltige Masse weltbewegender Ideen und neuer Gedanken, bisher im indo-chinesischen Culturbereiche fast unbekannt, <choice corresp="#note1"><orig>in Japans Volksgeist eingedrungen ist</orig><reg>訳注参照</reg></choice>, das zeigt sich jedem, <choice><orig>wer</orig><reg>現在なら「der」</reg></choice> unbefangen genug ist, vergleichen zu können, was Japan jetzt geworden ist, mit dem, was einst Japan war unter dem alten längst zu Grabe getragenen System; Japan ist aus dem mittelalterlichen Culturstaat herausgetreten, und im vollen Zug sich zum modernen Cuturstaat <choice><orig>zu umbilden</orig><reg>本来なら分離動詞「umzubilden」</reg></choice>, gleichsam zu einer ersten Stätte der indo-germanischen Cultur im fernen Osten.
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
            So sehr es auch unserem Stolz schmeicheln mag, der Gedanke, die einzige Nation im völkerreichen Osten zu sein, die sich mit vollem Verständniß thätig und unverdrossen die modernen Culturelemente anzueigenen strebt, so sehr können wir uns der Frage nicht erwehren, ob das massenhafte Eindringen der westlichen Culturgedanken in Japan<choice><orig>,</orig><reg>[コンマは文法上不要]</reg></choice> Japan selbst zum Segen gereicht, oder zum Fluch, ob nicht auch Japan das Schicksal beschieden sein könnte, unter dem wir noch heute manche Nationen von der <choice><orig>stolzensten</orig><reg>stolzesten</reg></choice> Vergangenheit leiden sehen[,] eine Frage, die wohl gerechtfertigt sein mag, als wir nicht umhin können, zu bekennen, daß unsere eigene sicher hoch entwickelte Cultur zur modernen europäischen so <choice corresp="#note2"><orig>constrastirt</orig><reg>kontrastiert（の意味か?／訳注参照）</reg></choice>, wie die <choice corresp="#note2"><orig>venezianischen Gallionen</orig><reg>訳注参照</reg></choice> zum modernen Panzerschiff, daß wir etwa 300 Jahre zurückgeblieben <choice><orig>waren</orig><reg>時制を揃えるなら「sind」</reg></choice>.
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
Es ist ein grausames, aber unabänderliches Gesetz der Geschichte, daß eine niedere Cultur untergeht vor den höheren, daß der Untergang der Cultur oft zugleich den der Nation nach sich zieht, wenn die Nation nicht kräftig genug ist, um sich nicht bloß mit der Annahme der äußeren Formen <choice><orig>den</orig><reg>der</reg></choice> höheren Cultur zu begnügen. So geschah es mit dem Reiche der Pharaonen, mit dem Imperium der Inkas. Und wie dieses geschah, das lehrt uns die Geschichte[,] und auch was hätte geschehen müssen, wenn dieses nicht <choice><sic>gesehen</sic><corr>geschehen</corr></choice> <choice><sic>soll</sic><corr>sollte</corr></choice>, und was jedesmal geschah, wo dieses nicht geschah.
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
Griechenland <choice><orig>überkam</orig><reg>übernahm</reg></choice> von dem Ufer des ehrwürdigen Nils her, von den weit civilisirteren Aegyptern, und von den Mittelstromländern fast alle Culturelemente, dennoch war es Griechenland, welches auf Jahrtausende hinaus den Übergriff des Orientes auf [den] Occident <choice><sic>zurükschlug</sic><corr>zurückschlug</corr></choice>, dennoch prangt noch heute der Parthenon, hoch <choice><orig>üben</orig><reg>über</reg></choice> den <choice corresp="#note3"><orig>kolonalen</orig><reg>訳注参照</reg></choice> Tempeln von Memphis und Edfu, und der Ruhm des Hains Akademos und Kynosarges überglänzt noch heute weit den der geheimnißvollen Tempelzelle zu Sais. Als das Römerreich unter dem Sturm der Germanen in Trümmer sank, waren diese Erben der Cäsaren, wilde Barbaren, dennoch <choice><orig>vermöchten</orig><reg>vermochten</reg></choice> sie, freilich nach Jahrhunderte währendem schwerem Kampf[,] die eigenthümliche moderne Cultur zu entwickeln aus Keimen, die die alte zertrümmerte Welt ihnen hinterließ.
            <lb/>

            <pb n="2"/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
            So unendlich verschieden der Japaner physisch und geistig sich von dem Griechen<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> wie von dem Germanen <choice><sic>unterschieden</sic><corr>unterscheiden</corr></choice> mag, so zeigt er sich wenigstens in einer Anlage im gewissen Sinne verwandt mit dem Griechen und Germanen, in der Anlage, Culturelemente, welche er von höher <choice><sic>civirisirten</sic><corr>civilisierten</corr></choice> Ländern empfing, nicht allein mechanisch aufzunehmen, sondern sie auch zu assimiliren und so mit seiner Eigenart verbindend, aus ihnen eine ganz eigene Cultur zu entwickeln. Es giebt keinen Factor in der japanischen Cultur, <choice><orig>was</orig><reg>der</reg></choice> sich nicht zurückführen läßt auf die chinesische Cultur. Allein; so eigenthümlich <choice corresp="#note2"><orig>constrastirt</orig><reg>kontrastiert（の意味か?／訳注参照）</reg></choice> die <choice><sic>japaniche</sic><corr>japanische</corr></choice> Cultur gegen die chinesische; so gründlich hat der Japaner manchen von China überkommenen Culturzweigen ein eigenes Gepräge zu verleihen verstanden, daß man eine ganz von der chinesischen Cultur abweichende Culturform zu erblicken <choice><orig>meinte</orig><reg>時制を揃えるなら「meint」</reg></choice>, daß es mindestens <choice><orig>niemanden</orig><reg>niemandem</reg></choice> im Ernst einfallen kann, die japanische Cultur als Abklatsch der chinesischen <choice corresp="#note4"><orig>in eine Classe zusammenzuwerfen</orig><reg>訳注参照</reg></choice>.
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>            
            Dem damals übermächtigen Andrang der höheren chinesischen Cultur hatte Japan also Widerstandskraft genug gezeigt, <choice><sic>dann</sic><corr>denn</corr></choice> es vermochte sie zu assimiliren. Nun geht die japanische Cultur unter dem <choice><sic>Andrung</sic><corr>Andrang</corr></choice> der occidentalen Cultur nach und nach zu Grunde<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> und macht einer anderen Platz. Kann Japan auch diesem Andrung der occidentalen Cultur so erfolgreich Widerstand leisten, wie einst der chinesischen, und hat es Kraft genug, eine eigene Cultur zu entwickeln <choice><orig>auf Grunde</orig><reg>auf dem Grunde</reg></choice> der Culturelemente, welche es jetzt täglich von den europäischen Culturländern empfängt? Wohl; so lange der Japaner, wie der German<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> und Hellene der besten Zeit[,] Stolz darin sucht eine Nation zu sein, die nie das fremde Joch getragen hat, die auch entschlossen ist, nie ein solches auf sich zu laden, und solange er<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> das kennt, was <choice><orig>im</orig><reg>in</reg></choice> Asien sonst fast unbekannt <choice><orig>war</orig><reg>時制を揃えるなら「ist」</reg></choice>, das Streben nach dem unbedingten Soll. 
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
            Es waren in Japan schon sehr viele Fehler<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]＋[und]</reg></choice> Irrthümer begangen worden in diesem Streben, aber sie dienen auch zur Signatur des japanischen Volks, daß Japan das Streben kennt. Wenn Japan nie aufhört, das Streben zu kennen, wenn ein jeder<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> sich nie begnügt, mit der äußerlichen Annahme der europäischen Bildung, <choice><sic>sonderen</sic><corr>sondern</corr></choice> strebte, wer sich berufen fühlt, alle unschätzbaren Kenntnisse<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> und Erfahrungen, alle Culturelemente des occidentalen <choice><orig>Europa's</orig><reg>Europas</reg></choice> in sich verarbeitend<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> im friedlichen Wetteifer der Kunst, Wissenschaft und der Gewerbe<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> mit den europäischen Genossen in <choice><orig>den</orig><reg>die</reg></choice> Schranken zu treten, wenn weise Gesetzgebung, die Ruhe <choice><orig>in</orig><reg>本来ならば「nach」</reg></choice> Innen und Frieden mit Außen erhaltend, die Würde und Wohlfahrt des Einzelnen<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> und des Volks sichert, wenn in jedes <choice><orig>Japaner's</orig><reg>Japaners</reg></choice> Brust der uralte kriegerische Geist nie abstirbt, in Waffenpflicht des Mannes Ehre zu finden, so dürfte Japan hoffnungsreich in die Zukunft blicken und hoffen[,] dereinst<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> nicht ein mit äußerlicher Form der europäischen Cultur <choice><sic>übertfirnister</sic><corr>überfirnister</corr></choice> asiatischer Staat, sondern gemäß seiner geschichtlichen Mission, ein moderner Staat im letzten Saum Ostasiens zu sein, eine Stätte der <choice corresp="#note6"><orig>europäisch-germanischen</orig><reg>訳注参照</reg></choice> Cultur, von der aus wohl die Samen der höheren Bildung sich verbreiten möchten in <choice><orig>das</orig><reg>die</reg></choice> völkerreiche asiatische Welt. Freilich, wenn nicht, nicht. Noch befinden wir uns im Übergangsstadium, noch ziemt sich uns nicht[,] der Geschichte vorgreifend irgend <choice><orig>wie</orig><reg>[wie不要]</reg></choice> ein Urtheil <choice><orig>zufällen</orig><reg>zu fällen</reg></choice>. Wohl urtheilt mancher, daß wir unsere Aufgabe bisher vorzüglich gelöst haben, und daß wir[,] wenn wir alles in allem überblicken, auf unsere Modernisirungsarbeit dürften wohl stolz sein. Wenn wir aber uns <choice><orig>tragen</orig><reg>fragen</reg></choice>, ob unserer Aufgabe damit schon Genüge geleistet ist, werden wir <choice><sic>entscheiden</sic><corr>entschieden</corr></choice> mit Nein <choice><orig>beantworten</orig><reg>antworten</reg></choice> müssen. Der Bau, den wir begonnen haben, ist ein unendlicher und beansprucht sicher Jahrhunderte. Was sollen dazu ein Paar Steine, welche wir bisher zusammengefügt haben? Einen auch noch so winzigen Stein zu diesem gewaltigen Bau zu liefern[,] ist der Zweck

            <pb n="3"/>

dieser <choice><sic>Monatschrift</sic><corr>Monatsschrift</corr></choice>. Wenn wir heutzutage uns umsehen, so erblicken wir<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> England, Frankreich, Deutschland <choice><orig>sogut</orig><reg>so gut</reg></choice> wie Italien, die nordamerikanische Union miteinander wetteifernd im civilisatorischen Fortschritt. Aber wenn wir uns fragen, welches Land in unserer Zeit an der Spitze dieser Culturstaaten, in wissenschaftlicher Beziehung steht, so können wir nicht umhin auf Deutschland zu weisen. Dort ist die Hauptquelle des Stroms der Wissenschaft unserer Tage zu suchen. Die Präponderanz der deutschen Forschung ist eine allseitig anerkannte Thatsache. Die gediegensten<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> wissenschaftlichen<choice><orig>,</orig><reg> und</reg></choice> literarischen Werke sind in der Mehrzahl in deutscher Sprache geschrieben, so daß dies allein gegenügen würde, jedes Unternehmen zu rechtfertigen, das darauf hinzielt, die deutsche Sprache bei uns immer mehr einzubürgern, mit demselben Eifer, wie man hatte in Japan im Mittelalter das Chinesische gepflegt. Allein, es giebt daneben einen inneren Grund, auf den wir nicht dringend genug aufmerksam machen können. Wie ein Japaner auch <choice><sic>phisisch</sic><corr>physisch</corr></choice> und psychisch sich von einem Deutschen unterscheiden <choice><orig>mögen</orig><reg>möge</reg></choice>, so herrschte in der Gefühlswelt so manche Übereinstimmung, daß wir z. B. beim Lesen des <bibl><title>„Wilhelm Tel“</title></bibl> oder [der] <bibl><title>„Iphigenie auf Tauris“</title></bibl> <choice corresp="#note7"><orig>ganz anders ergriffen fühlen,</orig><reg>訳注参照</reg></choice> als beim Lesen des <bibl><title>„Hamlet“</title></bibl><choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> oder [der] <choice><orig>Phaedra</orig><reg>„Phaedra“</reg></choice>, daß einem Japaner, wie manche <choice><sic>europäischen</sic><corr>europäische</corr></choice> Autoritäten es geäußert haben, [es] verhältnißmäßig leichter ist, sich in die deutsche Gefühls- und Gedankenwelt zu finden, als einem Franzosen oder Rumänen, also daß wir hoffen <choice><orig>dürften</orig><reg>dürfen,</reg></choice> bei fortgesetzter Pflege der deutschen Sprache und Literatur dahin zu gelangen, daß jedem von uns der <choice><sic>erlauschte</sic><corr>erlauchte</corr></choice> Name eines Homers, Aischylos, oder eines <choice><orig>Soehokles</orig><reg>Sophokles</reg></choice> einen ganz anderen Klang haben wird, als der Name eines <choice><sic>Kalidasa</sic><corr>Kaidasa</corr></choice> oder <choice><orig>To-po</orig><reg>現在のドイツ語では「Du Fu」</reg></choice> und <choice><orig>Li-tai-pe</orig><reg>現在のドイツ語では「Li Bai」</reg></choice> !
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
            Hierzu gesellt sich ein äußerlicher Grund der Pflege der deutschen Sprache in Japan. Blicken wir zurück <choice><orig>auf</orig><reg>in</reg></choice> die Vergangenheit, da wo man bei uns anfing, sich mit der ausländischen Literatur zu beschäftigen. Es war zuerst die holländische Sprache, dann <choice><orig>folgte</orig><reg>folgten</reg></choice> die englische, die französische Sprache und zuletzt die deutsche. Das Studium der deutschen Sprache beschränkte sich jedoch fast <choice><orig>lediglich</orig><reg>現在なら「ausschließlich」</reg></choice> auf den Kreis der Medicinbeflissenen, ihre Kenntniß ist nicht so<choice><orig>,</orig><reg>[コンマ不要]</reg></choice> wie die englische und französische verbreitet unter dem Volk. Seit einigen Jahren hat man indessen angefangen, die deutsche Sprache lebhafter zu studiren[,] und zwar nicht bloß <choice corresp="#note8"><orig>um</orig><reg>訳注参照</reg></choice> der Wissenschaft halber. Da Deutschland <choice><orig>alljährig</orig><reg>alljährlich</reg></choice> für den Handel <choice><orig>im</orig><reg>in</reg></choice> Ostasien immer mehr an Bedeutung gewinnt und die Verbindung Deutschlands mit <choice><orig>dem</orig><reg>[dem不要]</reg></choice> Japan von Jahr zu Jahr enger wird, so ist die klangvolle Sprache Luthers in Japan <choice><orig>allmählig</orig><reg>allmählich</reg></choice> schon im Interesse des allgemeinen Verkehrs zum integrirenden Bestandtheil der allgemeinen Bildung geworden.
            <lb/>
<space quantity="4" unit="chars"/>
So sind der inneren und äußeren Gründe genug, die uns zu einer Pflege der deutschen Sprache, der unerläßlichen Verdingung zum geistigen Verkehre mit Deutschland veranlassen. Es ist gewiß, daß Japan die Handelssprache Asiens, Australiens und Nordamerikas, das Englische, für [den] Alltagsgebrauch in den Vordergrund stellen müssen wird, sodaß wir weit davon entfernt sind, der deutschen Sprache Alleinberechtigung hinsichtlich der fremden Sprachen in Japan das Wort reden zu wollen. Allein wir heben hier noch einmal hervor, daß zur Erlangung der höheren, gar der wissenschaftlichen Bildung auf Grund der europäischen die Kenntniß der deutschen Sprache[,] die Beschäftigung mit der deutschen Literatur unerläßlich ist. Dies sind Beweggründe, weshalb wir uns zu einem Verein verbunden [haben] und wagen[,] mit diesem Organ einen Gedankenaustausch in deutscher Sprache einzuleiten mit jedem, <choice><orig>wem</orig><reg>dem</reg></choice> die Entwickelung der japanischen Cultur auf <choice><orig>Grund</orig><reg>Grundlage</reg></choice> der europäischen am Herzen liegt. Möchten recht viele[,] mit den Ziele unserer Bestrebung einverstanden, mit uns zusammengehen!
         </p>
      </body>
      <back>
         <note xml:id="note1">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(1)をみよ</note>
         <note xml:id="note2">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(2)をみよ</note>
         <note xml:id="note3">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(4)をみよ</note>      
         <note xml:id="note4">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(5)をみよ</note>     
         <note xml:id="note5">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(6)をみよ</note>
         <note xml:id="note6">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(7)をみよ</note>
         <note xml:id="note7">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(9)をみよ</note>
         <note xml:id="note8">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(10)をみよ</note>
         <note xml:id="note9">これについては<bibl source="#biblio1">論文「日本初のドイツ語雑誌Von West nach Ost（『東漸新誌』）序文：Was wir wollen?（「我らが欲するもの」）について</bibl>の「4．序文「我らが欲するもの」全文和訳（訳注付）」の訳注(11)をみよ</note>
         
         <listBibl>
            <bibl xml:id="biblio1"><author>鶴田奈月, 中村美里, 石原あえか</author>、<title><ref target="http://www.desk.c.u-tokyo.ac.jp/j/books_bk_es_update.html">ヨーロッパ研究23号(2024年1月刊行)</ref></title>、<idno type="ISSN">ISSN:2188-1804</idno></bibl>
         </listBibl>
      </back>
   </text>
</TEI>
